\incdir {inc-route}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Routage
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\titreA {Routage}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Introduction
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\titreB {Introduction}

\begin {frame} {Introduction}
    Problème~: mettre à jour dynamiquement les tables de routage

    \begin {itemize}
	\item Protocoles intérieurs (ou \textit {intra-domaines}) ~:
	    pour un réseau géré par une seule entité (un seul \textit
	    {système autonome})

	    \begin {center}
	    \begin {tabular} {|c|l|} \hline
		RIP & Routing Information Protocol \\ \hline
		OSPF & Open Shortest Path First \\ \hline
	    \end {tabular}
	    \end {center}

	\item Protocoles extérieurs (ou \textit {inter-domaines})~:
	    à l'interface entre deux réseaux (\textit {systèmes
	    autonomes}) gérés par des entités différentes

	    \begin {center}
	    \begin {tabular} {|c|l|} \hline
		BGP & Border Gateway Protocol \\ \hline
	    \end {tabular}
	    \end {center}

    \end {itemize}
\end {frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% RIP
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\titreB {RIP}

\begin {frame} {RIP}
    RIP est un protocole «~historique~»~:

    \begin {itemize}
	\item présent dans les premières implémentations de TCP/IP
	    sur Unix (programme \texttt {routed})

	\item documentation tardive (1988~: RFC 1058)
    \end {itemize}

    \medskip
    Très simple \implique toujours très utilisé dans les petits réseaux

\end {frame}

\begin {frame} {RIP}
    Principes de RIP :

    \begin {itemize}
	\item chaque passerelle annonce (\emph{broadcast\/}) périodiquement
	    (30~sec) tous ses réseaux~;
	\item chaque machine écoute les annonces des passerelles et
	    actualise sa table de routage~;
	\item si au bout d'un certain temps (3~min), un réseau n'est 
	    plus annoncé, il est supprimé de la table de routage.
    \end {itemize}

\end {frame}

\begin {frame} {RIP}

    \begin {center}
	\fig {rip-xmp} {.3}

	\medskip

	\renewcommand {\arraystretch} {1.0}
	\fD
	\begin {tabular} {|l|c|c|c|@{ \hspace* {1mm}\implique }|c|c|} \hline
	    Temps & Routeur & Annonce & Sur & Machine & Route \\
	    \hline \hline
	    t1 & B & R2       & R1 & A & R2 via B \\
	    t1 & B & R1       & R2 & C & R1 via B \\
	       &   &          &    & D & R1 via B \\ \hline
	    t2 & D & R1 et R2 & R3 & E & R1 via D \\
	       &   &          &    & E & R2 via D \\ 
	    t2 & D & R3       & R2 & B & R3 via D \\
	       &   &          &    & C & R3 via D \\ \hline
	    t3 & B & R2 et R3 & R1 & A & R3 via B \\
	    t3 & B & R1       & R2 &   &          \\ \hline
	    \multicolumn {6} {|c|} {B tombe en panne} \\ \hline
	    t3+180s &   &   &    & A & R2 non routé \\
		      &   &   &    & A & R3 non routé \\
		      &   &   &    & C & R1 non routé \\
		      &   &   &    & D & R1 non routé \\ \hline
	    t3+360s &   &   &    & E & R1 non routé \\ \hline
	\end {tabular}

    \end {center}

\end {frame}

\begin {frame} {RIP}
    Problèmes de RIP~:
    \begin {itemize}
	\item passage à l'échelle
	\item trafic réseau (toutes les 30 s)
	\item lenteur de convergence
	\item métrique = nombre de sauts
	\item $\infty$ = 16
	\item non authentifié
	\item RIPv1 non adapté à CIDR
    \end {itemize}

\end {frame}

\begin {frame} {RIP}

    RIP est un protocole de type «~vecteur de distances~»~:

    \begin {itemize}
	\item chaque nœud a la connaissance du réseau complet,
	    et la communique à ses voisins sous forme d'une table~:

	    \begin {center}
	    \begin {tabular} {|l|l|l|} \hline
		destination & routeur & coût \\ \hline
	    \end {tabular}
	    \end {center}

	\item algorithme de Bellman-Ford pour le calcul distribué
	    des plus courts chemins

    \end {itemize}

\end {frame}

\begin {frame} {RIP}
    RIP utilise le port 520 sur UDP~:

    \begin {center}
	\fig {rip-fmt} {.8}
    \end {center}

    \begin {itemize}
	\item Command = \textit {Request} ou \textit {Response}
	\item Diffusion (\textit {broadcast\/}) des paquets
    \end {itemize}

\end {frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% OSPF
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\titreB {OSPF}

\begin {frame} {OSPF}
\end {frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% BGP
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\titreB {BGP}

\begin {frame} {BGP}
\end {frame}
